\subsection{Билет 59. Неравенства между синусом и аргументом. Непрерывность тригонометрических функций. Предел $\lim \frac{\sin x}{x}$. Непрерывность обратных тригонометрических функций.}
\begin{theorem}
	При $0 < x < \frac{\pi}{2}$ $\sin x < x < \tan x$
\end{theorem}
\begin{proof}
	$AO=1$, $\sin x = BH$, $\tan x = AC$\\
	$BH < x < AC$\\
	$S_{\triangle AOB} < S_{\text{сект.} AOB} < S_{}\triangle AOC$ $\Leftrightarrow$ $\frac{}{2}AO\cdot BH = \frac{\sin x}{2} < \frac{x}{2} < \frac{1}{2}AO\cdot AC = \frac{\tan x}{2}$ $\Rightarrow$ $\sin x < x < \tan x$\\
	\includegraphics[width=0.2\textwidth]{circle}\\
\end{proof}
\begin{consequence}
	\begin{enumerate}
		\item $|\sin x| \le |x|$ при всех $x\in\mathbb{R}$ и $|\sin x| = |x|$ при $x = 0$
		\item $|\sin x - \sin y| \le |x - y|$ при всех $x, y\in\mathbb{R}$
		\item $|\cos x - \cos y| \le |x - y|$ при всех $x, y\in\mathbb{R}$
	\end{enumerate}
\end{consequence}
\begin{proof}
	$ $
	\begin{enumerate}
		\item $|\sin x| < |x|$ при $x\in(0, \frac{\pi}{2})$ и при $чx\in(-\frac{\pi}{2})$.
		Если $|x| > \frac{\pi}{2}$, то $|x|\ge \frac{\pi}{2} > 1 \ge|\sin x|$.\\
		\item $|\sin x - \sin y| = 2\cdot|\sin(\frac{x-y}{2})\cdot\cos(\frac{x+y}{2})|\le2\cdot|\sin(\frac{x-y}{2})|\le2\cdot|\frac{x-y}{2}| = |x - y|$ при всех $x, y\in\mathbb{R}$
		\item $|\cos x - \cos y| = 2\cdot|\sin(\frac{x-y}{2})\cdot\sin(\frac{x+y}{2})|\le2\cdot|\sin(\frac{x-y}{2})|\le2\cdot|\frac{x-y}{2}| = |x - y|$ при всех $x, y\in\mathbb{R}$
	\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{observation}
	$\sin x$ и $\cos x$ равномерно непрерывны с $\delta = \varepsilon$
\end{observation}
\begin{theorem}
	\begin{enumerate}
		\item $\sin x$ и $\cos x$ непрерывны на $\mathbb{R}$
		\item $\tan x$ и $\cot x$ непрерывны на всей своей области определения.
	\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
	\begin{enumerate}
		\item ясно из предыдущего замечания.
		\item $\tan x = \frac{\sin x}{\cos x}$, $\sin x$ и $\cos x$ непрерывные, $\cos x \ne 0$ на области определения $\tan x$ $\Rightarrow$ $\tan x$ непрерывен на $dom_{\tan}$ (Аналогично с $\cot x$)
	\end{enumerate}
\end{proof}
{\bf Обратные тригонометрические функции\\}
\begin{enumerate}
	\item[] $\sin : [-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}] \rightarrow [-1, 1]$ непрерывная и строго монотонно возрастает $\Rightarrow$ $\exists$ непрерывная обратная функция. Это $\arcsin : [-1, 1] \rightarrow [-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}]$
	\item[] $\cos : [0, \pi] \rightarrow [-1, 1]$ непрерывная и строго монотонно убывает $\Rightarrow$ $\exists$ непрерывная обратная функция. Это $\arccos : [-1, 1] \rightarrow [0, \pi]$
	\item[] $\tan : (-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}) \rightarrow \mathbb{R}$ непрерывная и строго монотонно возрастает $\Rightarrow$ $\exists$ непрерывная обратная функция. Это $\arctan : \mathbb{R} \rightarrow (-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2})$
	\item[] $\cot : (0, \pi) \rightarrow \mathbb{R}$ непрерывная и строго монотонно убывает $\Rightarrow$ $\exists$ непрерывная обратная функция. Это $\arcctg : \mathbb{R} \rightarrow (0, \pi)$
\end{enumerate}
\begin{theorem}
	$\lim\limits_{x\rightarrow 0} \frac{\sin x}{x} = 1$
\end{theorem}
\begin{proof}
	$\sin x < x < \tan x$ и $0<x<\frac{\pi}{2}$ $\Rightarrow$ $\frac{\sin x}{x} < 1 < \frac{\tan x}{x} = \frac{\sin x}{x}\cdot\frac{1}{\cos x}$ $\Rightarrow$ \\
	$1\leftarrow\cos x < \frac{\sin x}{x} < 1$ (Верно при $x\in(-\frac{\pi}{2}, \frac{\pi}{2}) \setminus\{0\}$)
\end{proof}
